\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
 Perusahaan manufaktur rata-rata telah menggunakan Teknologi Informasi dalam proses transaksi bisnisnya. Salah satu contoh Teknologi Informasi di perusahaan manufaktur adalah penggunaan aplikasi untuk mempermudah proses produksi, distribusi dan pengambilan keputusan untuk manajemen\cite{wibowo2015optimasi}. Secara perlahan data \textit{demand} yang dilakukan oleh perusahaan manufaktur makin bertambah setiap hari, dan membutuhkan ruang penyimpanan data yang besar. Dalam hal ini perlu dikembangan aplikasi yang memaksimalkan penyimpanan data dalam jumlah besar tersebut.\par 
 Dari uraian di atas dapat dilihat bahwa dalam sebuah perusahaan manufaktur, kebutuhan akan informasi dari data \textit{Bill of Materials} sangatlah besar. Tetapi, beberapa perusahaan masih mengalami kesulitan dalam memproses data itu sendiri, khususnya data \textit{demand} distribusi yang dapat menjadi sebuah informasi yang akan mendukung proses pengambilan keputusan perusahaan.\par 
 Sistem \textit{Milkrun Distribution} adalah sistem pengangkutan/pengambilan komponen dari sejumlah pemasok dengan menggunakan satu kendaraan dan pada waktu yang bersamaan, dan kotak kosong dikirimkan kembali kepada pemasok.\cite{puspitorini2018case}
 Sistem  pengangkutan  ini  diterapkan  pertama  kali  pada tahun  1995.  Penamaan sistem ini  berasal  dari sistem tradisional dalam penjualan susu di negara-negara Barat, dimana si penjual susu berjalan dari satu pintu pelanggan ke pintu yang lain dengan membawa \textit{“dray”} sesuai rute yang telah ditentukan untuk mengantarkan susu dan membawa kembali botol yang sudah kosong. Sistem ini telah diterapkan pada berbagai macam industri dan perusahaan manufaktur otomotif.\cite{klenk2015operating}
 Hal-hal  yang  melatarbelakangi  pengembangan  sistem  milkrun  adalah tingginya biaya transportasi, rendahnya efisiensi kendaraan, tanggung jawab dan disiplin   pemasok  dan  atau  supir  yang  rendah,  serta  sulitnya  pengontrolan pengiriman   oleh   pembeli\cite{oktarina2016usulan}. Kurangnya   disiplin   supir   diindikasikan   dengan keterlambatan kedatangan.  Pelaksanaan sistem milkrun dapat menentukan rute, jadwal (waktu), jenis dan jumlah komponen yang akan dikirim oleh beberapa truk dari para pemasok dengan asumsi bahwa seluruh truk harus mengembalikan palet kosong ke pusat permintaan pesanan (pabrik/perusahaan)\cite{meyer2017milk}.
 Data \textit{demand} yang besar dan terus bertambah akan digunakan untuk mengambil keputusan penentuan jumlah stok persediaan pada \textit{warehouse}. Perusahaan \textit{3PL} PT. PANLI, juga mengambil keputusan dengan melihat data \textit{demand} juga, tetapi hanya mengandalkan kesimpulan dari bagian manajemennya secara implisit. Penelitian ini berkaitan dengan desain dan implementasi aplikasi pendukung pengambil keputusan yang mengolah data \textit{demand} atau \textit{Bill of Materials} sehingga menghasilkan informasi yang dapat digunakan untuk membantu manajemen PT. PANLI dalam memecahkan permasalahan yang berhubungan dengan manajemen persediaan barang serta menentukan pola distribusi barang. Untuk itu dalam penelitian ini akan dibuat sebuah aplikasi dengan analisis data mining menggunakan algoritma \textit{Apriori} dan \textit{FP-Tree} serta mengimplementasikan metode \textit{Milkrun Distribution Logistic}. Frequent Pattern Tree (FP-Tree) adalah salah satu alternatif algoritma yang dapat digunakan untuk menentukan himpunan data yang paling sering muncul \textit{(frequent itemset)} dalam sebuah kumpulan data\cite{gunadi2016penerapan}. Sedangkan Algoritma apriori adalah algoritma pengambilan data dengan aturan asosiatif \textit{(Association rule)} untuk menentukan hubungan asosiatif suatu kombinasi item \textit{(Association rule)} yang dimaksud dilakukan melalui mekanisme penghitungan \textit{support} dan \textit{confidence} dari suatu hubungan item. Sebuah rule asosiasi dikatakan interesting jika nilai support adalah lebih besar dari minimum \textit{support} dan juga nilai \textit{confidence} adalah lebih besar dari minimum \textit{confidence}. Algoritma apriori ini akan cocok untuk diterapkan bila terdapat beberapa hubungan item yang ingin dianalisa\cite{yanto2015implementasi}.




\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang yang telah dijelaskan di atas, maka dapat dirumuskan masalah, yaitu :
 
\begin{enumerate}
\item Bagaimana solusi untuk mengetahui komponen apa saja yang paling sering dipesan ? 
\item Bagaimana menggali informasi tentang kombinasi \textit{item} yang sering pesan secara bersamaan pada proses distribusi komponen?
\item Bagaimana solusi untuk meningkatkat efisiensi muatan pada proses distribusi komponen?  
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dari dilakukannya penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
\item Mengetahui kombinasi komponen yang paling sering dipesan dengan implementasi metode \textit{FP-Tree}.
\item Memanfaatkan metode \textit{Apriori} dengan mengolah data \textit{Bill Of Materials} untuk menggali informasi komponen apa saja yang sering dipesan secara bersamaan oleh \textit{customer}
\item Mengimplementasikan metode \textit{Milkrun Distribution Logistic} guna mengetahui tingkat efisiensi muatan pada proses distribusi komponen.
\end{enumerate}

Dengan adanya penelitian diharapkan dapat memberikan manfaat yaitu :
\begin{enumerate}
\item  Sebagai alat bantu yang dapat meminimalisasi kesalahan, memungkinkan
perusahaan mempunyai sistem keputusan, karena diharapkan sistem ini
akan diimplementasikan secara langsung.
\item Dapat membantu pihak perusahaan lebih mengetahui \textit{item} atau komponen apa saja yang sering dipesan secara bersamaan oleh customer.
\item Membantu pihak perusahaan dalam merencanakan kuantitas stok komponen.
\end{enumerate}


\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}

\item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus PT. Puninar Anji NYK Logistic Indonesia.
\item Penamaan komponen disamarkan karena berkaitan dengan privasi perusahaan
\item Satu armada maksimal memuat komponen dari satu atau dua supplier.
\item Asumsi yang dilakukan disesuaikan dengan peraturan yang terdapat di PT. PANLI.
\item Berkaitan dengan keterbatasan data yang diperoleh maka, penelitian ini hanya mengkalkulasi kapasitas muatan untuk 5 (lima) supplier yang ada di PT. PANLI.
\item Penelitian ini tidak memperhitungkan jumlah armada yang dibutuhkan.
\end{enumerate}


